[{"title":"Deutsche Meisterschaften im Eiskunstlauf: HipHop, Flamenco und Vierfachwurf","url":"https:\/\/taz.de\/Deutsche-Meisterschaften-im-Eiskunstlauf\/!5364008\/","description":"Kavita Lorenz und Joti Polizoakis sind dabei, den Eistanz in Deutschland zu rocken. Bei den Deutschen Meisterschaften starten sie als Favoriten.","published":1481875620000,"text":"\u201eMan muss das Leben tanzen\u201c, lautet das Motto von Kavita Lorenz und Joti Polizoakis auf ihrer Facebookseite. Das tun die 21-j\u00e4hrigen Eist\u00e4nzer mit viel Leidenschaft, Spa\u00df und enormem Tempo. An diesem Wochenende wollen sie im Berliner Erika-Hess-Eislaufstadion ihren deutschen Meistertitel im Eistanz verteidigen, den sie im Vorjahr als Neulinge auf Anhieb gewonnen hatten. Die T\u00e4nze der Berlinerin und des in S\u00fcddeutschland aufgewachsenen Kindes griechischer Einwanderer sind au\u00dfergew\u00f6hnlich. Zum Kurztanz am Freitag zeigen sie einen HipHop und in der K\u00fcr am Samstag einen Flamenco. \u201eEin Flamenco ist auf dem Eis enorm schwer zu interpretieren,\u201c wei\u00df Bundestrainer Martin Skotnicky. \u201eDer Oberk\u00f6rper muss gerade bleiben, die Knie und H\u00fcfte aber weich. Doch die beiden zeigen ihren Tanz mit viel Ausdruck und gutem Fluss, obwohl sie erst das zweite Jahr miteinander tanzen. Technisch haben die EM-14. sich im Vergleich zum Vorjahr verbessert.\u201c Wenn Lorenz und Polizoakis durch die Eishalle rocken, k\u00f6nnen sie das Publikum in ihrem Bann ziehen. Ihren Vorstellungen haftet immer ein Zauber an. Den gr\u00f6\u00dften Teil des Jahres trainieren sie in Novi in den USA bei Igor Shpilband. Der hat mehrere Weltmeister ausgebildet und in der Trainingsgruppe k\u00f6nnen die beiden sich jeden Tag mit der Weltelite messen. Dennoch ist die Verteidigung des deutschen Meistertitels alles andere als selbstverst\u00e4ndlich. Denn mit Katharina M\u00fcller (21) und Tim Dieck (20) aus Dortmund, den Vizemeistern des Vorjahres, sind ihnen in diesem Jahr ernsthafte Konkurrenten herangewachsen. Bundestrainer Skotnicky: \u201eSie laufen technisch sehr sauber und haben in Wettk\u00e4mpfen in diesem Jahr vergleichbare Resultate erzielt wie Lorenz\/Polizoakis.\u201c Einen Zauber sucht man in deren Programmen allerdings vergeblich, die T\u00e4nze sind Hausmannskost. Dennoch ist der Bundestrainer sicher, dass die Entscheidung in Berlin knapp wird. \u201eWer Deutscher Meister wird und damit das einzige deutsche Ticket im Eistanz f\u00fcr die Europameisterschaften l\u00f6sen kann, das entscheidet die Tagesform. Wer in Berlin einen Fehler macht, ist aus dem Rennen. Das wissen beide Paare.\u201c Mit dem gro\u00dfen internationalen Durchbruch f\u00fcr eines der Paare rechnet Skotnicky aber in dieser Saison noch nicht. \u201eWir haben die vorolympische Saison. Da h\u00f6rt keines der Spitzenpaare auf oder l\u00e4sst in der Leistung nach. Sie k\u00f6nnen sich nur bei Publikum und Preisrichtern einen Namen machen, um in der nacholympischen Saison auf internationale Podestpl\u00e4tze zu hoffen.\u201c F\u00fcr die Wettk\u00e4mpfe, die am Freitagabend und am Samstag in Berlin ausgetragen werden, sowie f\u00fcr das Schaulaufen sind noch reichlich Tickets zu haben. Die Deutsche Eislauf-Union wird auch in Zusammenarbeit mit Sportdeutschland.tv einen Livestream anbieten. Auch in den anderen Disziplinen des Eiskunstlaufens sind die K\u00e4mpfe um Medaillen und internationale Startpl\u00e4tze spannend. Mit Lutricia Bock, Nicole Schott und Nathalie Weinzierl werden sich drei Damen einen harten Kampf um nur zwei EM-Startpl\u00e4tze im tschechischen Ostrava liefern. Bei den Herren setzt die Deutsche Eislauf-Union auf Neuling Paul Fentz f\u00fcr den einzigen EM-Startplatz. Altmeister Peter Liebers kann nach einer Operation seine Leistung noch nicht wieder voll abrufen. International am erfolgreichsten sind deutsche Kufenk\u00fcnstler im Paarlaufen. Umso bedauerlicher ist, dass das Spitzenpaar Aljona Savchenko\/Bruno Massot in Berlin nicht am Start sein werden. Die 32-j\u00e4hrige Ausnahmeathletin Savchenko, die mit Expartner Robin Szolkowy f\u00fcnfmal Weltmeisterin wurde und mit den neuen Partner Massot im vergangenen Jahr auf Anhieb WM-Bronze gewann, hatte sich im November bei einem Grand-Prix-Wettbewerb verletzt. Das Innenband riss an, als sie einen vierfachen Wurf unsauber landete. Das Element ist eine H\u00f6chstschwierigkeit, die international nur sehr wenige Paare beherrschen. Die Partnerin wird dabei von ihrem Partner auf dem eisigen Untergrund in die Luft geworfen und soll sich bis zur Landung viermal um sich selbst drehen. Savchenko hat wieder ein leichtes Training aufgenommen. \u201eSpr\u00fcnge sind aber noch nicht zu verantworten\u201c, sagt ihr Trainer Alexander K\u00f6nig. In Berlin will das Paar in jedem Fall anwesend sein. Ob sie auf der Zuschauerbank sitzen oder im Schaulaufen antreten, ist noch nicht entschieden.","word_count":4263,"keywords":"Eiskunstlauf, Deutsche Meisterschaft, Sport, taz, tageszeitung ","authors":"Marina Mai"},{"title":"Welle der Proteste in Israel: Tr\u00e4umen vom Ende der \u00c4ra Bibi","url":"https:\/\/taz.de\/Welle-der-Proteste-in-Israel\/!5695995\/","description":"Korruption, Corona, wirtschaftliche N\u00f6te: In Israel befeuern sich unterschiedlich motivierte Proteste gegenseitig. Ihr Ziel ist dasselbe: Benjamin Netanjahus Abtritt.","published":1594898640000,"text":"   | Geld versprach der bedr\u00e4ngte israelische Ministerpr\u00e4sident Benjamin Netanjahu den Israelis in einer Fernsehansprache am vergangenen Mittwochabend. Eine einmalige Zahlung zwischen 180 und 500 Euro, je nach Gr\u00f6\u00dfe des Haushalts, sollen die Israelis laut Netanjahus Plan erhalten und so die Wirtschaft wieder ankurbeln. Die Ank\u00fcndigung, die noch nicht von der Regierung abgesegnet ist, kommt nach landesweiten Protesten, mitten in der zweiten Corona-Welle. Drastische Ma\u00dfnahmen hatten dazu gef\u00fchrt, dass die erste Welle in Israel schnell abflachte und Mitte Mai die Anzahl der Neuinfektionen nur noch bei 10 bis 20 Neuinfizierten pro Tag lag. Doch die   sorgte f\u00fcr eine zweite Welle, die erst an Fahrt aufzunehmen scheint. Am Mittwoch wurden mehr als 1.700 Neuinfizierte innerhalb von 24 Stunden gemeldet. Die Verzweiflung vieler Israelis angesichts ihrer \u00f6konomischen Situation und die Wut auf den wegen Korruption angeklagten Ministerpr\u00e4sidenten und die Erosion der Demokratie, die viele Israelis beobachten, befeuern sich nun gegenseitig. Am Dienstagabend protestierten Tausende vor der Residenz des israelischen Ministerpr\u00e4sidenten im Zentrum Jerusalems und forderten Netanjahus R\u00fccktritt. In der gleichen Nacht kam es in der Jerusalemer Innenstadt zu Zusammenst\u00f6\u00dfen zwischen Demonstrant*innen und der Polizei. Mehrere Hundert Demonstrant*innen blockierten die Jerusalemer Tram. Die Polizei setzte Wasserwerfer ein und ritt auf Pferden in die Blockade. Laut der Tageszeitung   gab es 50 Festnahmen. Drei Tage zuvor, am vergangenen Samstagabend, protestierten mehr als Zehntausend auf dem Tel Aviver Rabinplatz gegen die Finanzpolitik der Regierung angesichts der \u00f6konomischen Krise, in der sich das Land befindet. Auch die Sozialarbeiter*innen des Landes streiken, mittlerweile in der zweiten Woche. Die Coronakrise habe zu einer noch gr\u00f6\u00dferen \u00dcberlastung gesorgt, und so fordern sie mehr Bezahlung und mehr Besch\u00e4ftigte im sozialen Sektor. Auch die Krankenschwestern und Krankenpfleger beklagen mangelndes Personal und drohen mit Streik. Mehrere N\u00e4chte in Folge randalierten au\u00dferdem in der vergangenen Woche verschiedene Gruppierungen von Ultraorthodoxen in Jerusalem und anderen St\u00e4dten und protestieren gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen und die Schlie\u00dfung von Yeshivot, religi\u00f6sen Schulen. Seit einigen Wochen nimmt auch die  , die sich den Kampf um die Demokratie und gegen Korruption auf die Fahnen geschrieben hat, an Fahrt auf. Jeden Samstag protestieren sie an zahlreichen zentralen Stra\u00dfenkreuzungen im Land gegen den angeklagten Ministerpr\u00e4sidenten. Konnte Netanjahu Mitte Juni mit einer vermeintlichen Corona-Erfolgsgeschichte in Umfragewerten gl\u00e4nzen, verliert er nun immer mehr an R\u00fcckhalt, auch unter denen, die eigentlich an seiner Seite standen. Umfragewerte zeigen, dass nur noch 29 Prozent der Israelis Netanjahu vertrauen. Im M\u00e4rz waren es 63 Prozent. Viele Israelis hoffen nun, dass das Ende der \u00c4ra Netanjahu eingel\u00e4utet wird. Gayil Talshir, Professorin f\u00fcr Politikwissenschaft an der Hebr\u00e4ischen Universit\u00e4t in Jerusalem, blickt zur\u00fcck, um die Situation einzuordnen, und zieht eine Parallele zu den Zeltprotesten im Rothschild Boulevard im Jahr 2011, als Hunderttausende gegen die steigenden Lebenshaltungskosten protestierten. \u201eBei dieser Menge an Demonstrant*innen sind wir noch nicht angekommen, und damals hat es nicht das Ende Netanjahus bedeutet.\u201c Doch die \u00d6ffentlichkeit sehe nun, wie Netanjahu sich um seine eigene finanzielle Situation und seine   k\u00fcmmert und   und diejenigen, die unter der \u00f6konomischen Krise leiden. \u201eDas Gesicht dieser Proteste ist Netanjahu, und so sind die Proteste wohl nicht der letzte Sargnagel in seiner politischen Karriere, aber doch ein Nagel.\u201c","word_count":3703,"keywords":"Israel, Benjamin Netanjahu, Protest, Coronavirus, Nahost, Politik, Schwerpunkt, taz, tageszeitung ","authors":"Judith Poppe"},{"title":"Ex-Basketballer Rodman will zu Putin: Experte f\u00fcr Diktatoren","url":"https:\/\/taz.de\/Ex-Basketballer-Rodman-will-zu-Putin\/!5873478\/","description":"Seit fast 200 Tagen sitzt US-Basketballspielerin Britany Griner in einem russischen Gef\u00e4ngnis. Nun will Ex-Profi Dennis Rodman vermitteln.","published":1661272080000,"text":"Seit 189 Tagen  . Alle diplomatischen Bem\u00fchungen, die Basketballspielerin zur\u00fcck in ihre Heimat USA zu bringen, sind bislang gescheitert. Aber Henry Kissinger ist in Rente, und von Madeleine Albright hat man schon l\u00e4nger nichts mehr geh\u00f6rt, also muss ein anderer sagenumwobener Diplomat in die Bresche springen. \u201eIch habe die Erlaubnis, nach Moskau zu reisen, um diesem M\u00e4dchen zu helfen\u201c, verk\u00fcndete Dennis Rodman am vergangenen Wochenende in einem Fernsehinterview. \u201eIch werde versuchen, noch diese Woche zu fliegen.\u201c Vom wem genau er die Erlaubnis bekommen hat, sich auf diplomatische Mission nach Russland zu begeben oder ob er dort \u00fcberhaupt empfangen wird, solche Bagatellinformationen blieb der exzentrische Rodman zwar schuldig. Aber hey: Die Situation ist derma\u00dfen bizarr, da w\u00e4re die Beteiligung des mittlerweile 61-j\u00e4hrigen Enfant terrible nur folgerichtig. Griner, zweimalige Olympiasiegerin, zweimalige Weltmeisterin und mit UGMK Jekaterinburg dreimalige russische Meisterin, ist zum Spielball geworden im Konflikt zwischen den Gro\u00dfm\u00e4chten Russland und USA. Die 31-J\u00e4hrige wurde am 4. August zu neun Jahren Gef\u00e4ngnis verurteilt f\u00fcr den Besitz von weniger als einem Gramm THC-\u00d6l, f\u00fcr das sie in den USA eine Erlaubnis aus medizinischen Gr\u00fcnden besitzt. Die h\u00f6chsten Instanzen sind mittlerweile mit dem Fall besch\u00e4ftigt, US-Pr\u00e4sident Joe Biden nannte das Urteil \u201einakzeptabel\u201c und Au\u00dfenminister Antony Blinken   f\u00fcr den in den USA verurteilten russischen Waffenh\u00e4ndler Wiktor But angeboten, der den klangvollen Spitznamen \u201eKaufmann des Todes\u201c f\u00fchrt. Die Russen wollen aber wohl lieber den Geheimdienstmitarbeiter und Auftragsm\u00f6rder Wadim Krassikow zur\u00fcckhaben, der allerdings in Deutschland einsitzt. Doch die deutschen Beh\u00f6rden haben signalisiert, dass sie sich auf solch einen Deal nicht einlassen wollen. Dass Dennis Rodman sogar mehrere Spitznamen tr\u00e4gt, darunter \u201eThe Worm\u201c und \u201eDennis The Menace\u201c, also \u201eDie Bedrohung\u201c, dass er bereits zu seiner aktiven Zeit, in der er f\u00fcnf NBA-Titel gewann mit den Detroit Pistons und den Chicago Bulls, gern mal einen Joint durchzog und seitdem verschiedene Male wegen Trunkenheit verhaftet worden ist, scheint ihn davon \u00fcberzeugt zu haben, dass er qualifiziert sein k\u00f6nnte, die Freisetzung Griners in die Wege zu leiten. Es w\u00e4re tats\u00e4chlich auch  , auf die sich der ehemalige Defensiv-Spezialist mit den h\u00e4ufig wechselnden Haarfarben macht. Von 2013 bis 2017 reiste er als selbsternannter \u201eFriedensbotschafter\u201c gleich f\u00fcnf Mal nach Nordkorea und kuschelte dort mit dem ortsans\u00e4ssigen Basketballfan und Diktator Kim Jong-un. Auch in Russland hat Rodman schon Erfahrungen gesammelt: 2014 besuchte er auf Einladung des ehemaligen Karatek\u00e4mpfers Wladimir Putin das Land und bezeichnete den russischen Pr\u00e4sidenten dankbar als \u201ecool\u201c. Eine Erfahrung, die ihn nun zu der Einsch\u00e4tzung brachte, er \u201ekenne Putin ziemlich gut\u201c. Ob es nun schlechte oder vielleicht doch gute Nachrichten f\u00fcr Griner sind, dass sich nun ausgerechnet Rodman aufmacht, sie zu befreien, das wird sich zeigen m\u00fcssen. Zwar zitierte der US-Sender NBC einen anonymen US-Regierungsmitarbeiter, dass \u201ealles, was nicht \u00fcber offizielle Kan\u00e4le stattfindet, eher hinderlich sein d\u00fcrfte\u201c. Aber w\u00e4hrend die Verhandlungen \u00fcber den Austausch von Griner stagnieren, hat Rodman durchaus Erfolge vorzuweisen. Der einst in Nordkorea inhaftierte Kenneth Bae glaubt, Rodmans Reisen zu seinem Kumpel Kim h\u00e4tten die Aufmerksamkeit auf seinen Fall gelenkt und zu seiner sp\u00e4teren Freilassung beigetragen. Allerdings hatte der Ex-Basketballer w\u00e4hrend einer jener Reisen verlauten lassen, der evangelikale Missionar sitze zu Recht im Gef\u00e4ngnis. Ob Rodman damals Kim und die ganze Welt geschickt hinters Licht f\u00fchrte? Hat er nun einen ebenso vertrackten Plan, um Brittney Griner zu befreien? Was f\u00fchrt \u201eDer Wurm\u201c wirklich im Schilde? Bleiben sie gespannt, Fortsetzung folgt \u2026","word_count":3868,"keywords":"NBA, Russland, Wladimir Putin, American Pie, Sport, Serie, taz, tageszeitung ","authors":"Thomas Winkler"},{"title":"Gr\u00fcnder von Crypto-Broker FTX verhaftet: Countdown im Paradies","url":"https:\/\/taz.de\/Gruender-von-Crypto-Broker-FTX-verhaftet\/!5899068\/","description":"Die Polizei auf den Bahamas hat den Gr\u00fcnder und Ex-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Kryptoplattform FTX verhaftet. Die US-Regierung veranlasste die Festnahme.","published":1670954820000,"text":"   | Vor einem Monat ging die Kryptow\u00e4hrungsb\u00f6rse FTX bankrott. Nun ist der Gr\u00fcnder und ehemalige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Plattform, Sam Bankman-Fried, auf den Bahamas verhaftet worden, nachdem ihn die US-Staatsanwaltschaft angeklagt hatte. Der New Yorker Staatsanwalt Damian Williams best\u00e4tigte die Festnahme und schreibt, sie sei \u201eauf Ersuchen der US-Regierung\u201c erfolgt, \u201ebasierend auf einer versiegelten Anklageschrift der Staatsanwaltschaft der Vereinigten Staaten f\u00fcr den s\u00fcdlichen Bezirk von New York\u201c. Parallel dazu hat die US-B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde Securities and Exchange Commission (SEC) Anklage gegen Bankman-Fried erhoben. In der Klage, die   ist, wird Bankman-Fried der geplante Betrug von   vorgeworfen. Seit der Gr\u00fcndung im Jahr 2019 hatte sich FTX zun\u00e4chst zu einer der wichtigsten und, gemessen am Handelsvolumen, gr\u00f6\u00dften Kryptob\u00f6rsen entwickelt. Im  : Kundengelder in Milliardenh\u00f6he sollen in Tochterunternehmen, vor allem in dem mit FTX verbundenen Krypto-Brokerhaus Alameda Research, verschwunden sein. Es kam zu Kundenflucht und Mittelabz\u00fcgen, FTX bekam Zahlungsschwierigkeiten. Nachdem Rettungsversuche durch   scheiterten, meldete der auf den Bahamas ans\u00e4ssige Konzern offiziell Insolvenz an. Alameda Research und rund 130 weitere Firmen beantragten daraufhin ebenfalls Gl\u00e4ubigerschutz in den USA. Bankman-Fried gestand in Folge des Bankrotts, unter anderem   als FTX-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Fehler gemacht zu haben. Vorw\u00fcrfe des wissentlichen Betrugs seiner Kun\u00add:in\u00adnen wies er jedoch zur\u00fcck. Zum Zeitpunkt der Insolvenz wurde vermutet, dass rund 7 Milliarden Dollar Kundengelder verloren gegangen sind. In der Anklageschrift der SEC wird die Schadenssumme mit mindestens 1,8 Milliarden Dollar beziffert. Nach Angaben der Polizei der Bahamas gab es bei der Festnahme keine Komplikationen. Bankman-Fried solle zun\u00e4chst vor einem Magistratsgericht in Nassau, Bahamas, erscheinen. Dann sei seine Auslieferung an die USA zu erwarten.","word_count":1942,"keywords":"Kryptow\u00e4hrung, Insolvenz, Betrug, \u00d6konomie, \u00d6ko, taz, tageszeitung ","authors":"Nanja Boenisch"},{"title":"Schwangerschaftsabbr\u00fcche in Ungarn: Ein Herzklopfen gegen Abtreibungen","url":"https:\/\/taz.de\/Schwangerschaftsabbrueche-in-Ungarn\/!5878203\/","description":"Ungarn hat sein bisher liberales Abtreibungsrecht versch\u00e4rft. K\u00fcnftig m\u00fcssen sich Schwangere vor einem Abbruch den Herzschlag des Embryos anh\u00f6ren.","published":1663176060000,"text":"   | Ein Herzklopfen soll Abtreibungen in Ungarn verhindern. Das ist das Ziel eines am Dienstag im Amtsblatt verk\u00fcndeten Gesetzes, das am Donnerstag in Kraft tritt. Das liberale ungarische Abtreibungsrecht hatte sich bisher der Politik \u201etraditioneller Familienwerte\u201c, die Premier Viktor Orb\u00e1n seit 2010 vorantreibt, entzogen. \u201eFast zwei Drittel der Ungarn assoziieren den Beginn des Lebens mit dem Herzschlag\u201c, begr\u00fcndete Innenminister S\u00e1ndor Pint\u00e9r die Reform. Hintergedanke ist offensichtlich, dass M\u00fctter durch die akustische Wahrnehmung des Lebens in ihrem Bauch sich doch zum Austragen des Kindes entscheiden. In Ungarn sind Abtreibungen seit 1953 legal. Ein Gesetz aus 1992 regelt eine Fristenl\u00f6sung bis zur 12. Woche. In besonderen F\u00e4llen ist die Schwangerschaftsunterbrechung bis zur 24. Woche erlaubt. Daran \u00e4ndert sich zun\u00e4chst nichts. Frauen m\u00fcssen aber jetzt eine fach\u00e4rztliche Bescheinigung vorweisen, dass \u201edie Faktoren, die auf das Vorliegen der Lebensfunktionen des Embryos hinweisen, auf eindeutige Weise zur Kenntnis gebracht wurden\u201c. \u00c4hnliche Gesetze wurden j\u00fcngst in US-Bundesstaaten wie   und   beschlossen. Schon bisher mussten Frauen zwei Beratungstermine im Abstand von mindestens drei Tagen wahrnehmen, bevor sie sich an ein Krankenhaus zur Abtreibung \u00fcberweisen lassen durften. F\u00fcr No\u00e1 N\u00f3grad\u00ed von der Frauenrechtsorganisation Patent schreckt die Regierung Orb\u00e1n vor einem v\u00f6lligen Abtreibungsverbot nach   zur\u00fcck, weil zwei Drittel der Ungarinnen und Ungarn Versch\u00e4rfungen nicht bef\u00fcrworten. \u201eViele kleine Schritte Richtung Einschr\u00e4nkung werden leichter hingenommen\u201c, so die Frauenrechtlerin in der englischen Tageszeitung   Die Beratungsgespr\u00e4che w\u00fcrden in letzter Zeit zunehmend aggressiv gef\u00fchrt, was den Zugang zur Abtreibung sp\u00fcrbar schwieriger gemacht habe. Gleichzeitig wurden auch finanzielle Anreize geschaffen, die die Mutterschaft attraktiver machen und den Frauen die ihnen nach dem Weltbild Orb\u00e1ns zustehende Rolle in einer christlichen Familie zuweisen. M\u00fctter von mindestens vier Kindern sind seit 2019 lebenslang von der Einkommensteuer befreit. Eine begleitende Kampagne mit Plakaten von F\u00f6ten in der Fruchtblase setzt werdende M\u00fctter moralisch unter Druck. Unter Medizinern ist die Wahrnehmung des Herzschlags als Beweis f\u00fcr Lebensfunktionen umstritten. Die meisten Experten weisen darauf hin, dass der Ultraschallapparat selbst pulsierende Ger\u00e4usche erzeuge. Das Gesetz wurde nicht von der regierenden Fidesz eingebracht, sondern von der neuen rechtsextremen Partei Mi Haz\u00e1nk (Unsere Heimat), die mit den Wahlen vom vergangenen April erstmals ins Parlament einzog. Diese extremistische Abspaltung von der in die Mitte ger\u00fcckten Rechtspartei Jobbik ist die einzige Oppositionspartei, die in den gelenkten Medien h\u00e4ufig gelobt wird. F\u00fcr Verwunderung hat schon im August eine Studie des ungarischen Rechnungshofes gesorgt, die vor \u201ezu weiblicher Erziehung\u201c warnte. Das Kontrollorgan sah psychische Probleme bei und negative Auswirkungen auf Jungen, wenn sie dem Einfluss von Frauen ausgesetzt sind. Wenn die Bildung \u201eweibliche Eigenschaften\u201c wie \u201eemotionale und soziale Reife\u201c beg\u00fcnstige und so die \u201e\u00dcberrepr\u00e4sentation von Frauen an den Universit\u00e4ten\u201c verursache, werde die Geschlechtergleichheit \u201eerheblich geschw\u00e4cht\u201c. In einem Bericht des Europarates aus dem Jahr 2019 wurden dem Land unter der nationalkonservativen Regierung R\u00fcckschritte in Sachen Geschlechtergerechtigkeit attestiert. Ungarn ist in der EU auch das Land mit dem geringsten Anteil von Frauen in Regierungs\u00e4mtern.","word_count":3526,"keywords":"Ungarn, Fidesz-Partei, Viktor Orb\u00e1n, Abtreibung, Europa, Politik, Schwerpunkt, taz, tageszeitung ","authors":"Ralf Leonhard"},{"title":"Verfassungsschutz und Rechtsextremisten: Die Brandmauer muss stehen","url":"https:\/\/taz.de\/Verfassungsschutz-und-Rechtsextremisten\/!5927548\/","description":"Die Einstufung von Junger Alternative und Co. durch den Verfassungsschutz ist wichtig. Noch entscheidender ist Gegenwehr in Politik und Gesellschaft.","published":1682535300000,"text":"Es ist ein Schlag mit Vorlauf. Seit 2019 pr\u00fcft der   die AfD auf ihren Rechtsextremismusgehalt. Im gleichen Jahr erkl\u00e4rte er die Identit\u00e4ren als klar rechtsextrem, sp\u00e4ter das Magazin   Nun folgen die AfD-Jugend, G\u00f6tz Kubitscheks   und der Verein \u201eEin Prozent\u201c. Der Verfassungsschutz hat hier keine Zweifel mehr, die letzteren Gruppen stehen nun auf einer Stufe mit der NPD. Es hat mal wieder l\u00e4nger gedauert \u2013 immerhin gibt es das Institut f\u00fcr Staatspolitik seit 23 Jahren, die Junge Alternative seit 10 Jahren. Auch die anderen Akteure hetzen seit Jahren offen gegen Migranten, Muslime oder die LGBTIQ-Szene, \u00e4tzen \u00fcber \u201eMesser-Alis\u201c oder einen \u201eGro\u00dfen Austausch\u201c, spielen mit Antisemitismus. Immerhin: Nun setzt der Verfassungsschutz ein nicht ganz selbstverst\u00e4ndliches Zeichen. Die jetzt eingestuften Gruppen sind keine rechtsextremen Pr\u00fcgeltruppen, sondern vorrangig Ideologen. Der Verfassungsschutz wagt sich hier also auf d\u00fcnneres Eis. Aber: Auch verbale Z\u00fcndeleien k\u00f6nnen in Gewalt m\u00fcnden. Die Neurechten treiben Ressentiments voran, schaffen Feindbilder \u2013 die andere zur Tat schreiten lassen k\u00f6nnen. Gerade bei der AfD-Jugend gibt es hier wenig Zweifel. Als n\u00e4chster Schritt m\u00fcsste nun auch die AfD selbst als rechtsextrem eingestuft werden: Ihre Anh\u00e4nger und Funktion\u00e4re mischen ebenfalls bei den nun Eingestuften mit, ihre Parolen unterscheiden sich in nichts. Das Problem ist nur:   haben sich l\u00e4ngst breitgemacht, auf Social-Media-Plattformen, Anti-Asyl-Protesten und in Parlamenten. Es sitzen wieder Rechtsextreme im Bundestag und in den Landtagen \u2013 etliche JA-Mitglieder sind dort Parlamentarier oder arbeiten in deren B\u00fcros, verbreiten ihr Gedankengut mit Steuergeldern. Mit den Einstufungen wird das Arbeiten im \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fcr die Betroffenen zwar erschwert, ebenso ein Waffenbesitz. In einigen, gerade ostdeutschen, AfD-nahen Milieus aber wird man nun umso lauter \u00fcber den Geheimdienst und eine angebliche \u201eStasi 2.0\u201c schimpfen. Und der AfD hat die bisherige Beobachtung durch den Verfassungsschutz auch nicht geschadet. Trotzdem war die Einstufung als Signal richtig. Entscheidend aber ist nicht das Amt, sondern die gesellschaftliche und politische Gegenwehr. Alle Gedankenspiele, mit der AfD und ihren Gefolgsleuten zu kooperieren, sollten nun final pass\u00e9 sein. Auch sonst sollte sich niemand mit den v\u00f6lkischen Hetzern gemeinmachen. Die Brandmauer muss stehen. Auf allen Ebenen.","word_count":2408,"keywords":"Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, Junge Alternative, Institut f\u00fcr Staatspolitik, Rechtsextremismus, Deutschland, Politik, taz, tageszeitung ","authors":"Konrad Litschko"},{"title":"Verbot von Nakba-Demonstrationen: Pal\u00e4stinenser im Visier","url":"https:\/\/taz.de\/Verbot-von-Nakba-Demonstrationen\/!5931686\/","description":"Wiederholt hat die Polizei Versammlungen mit Pal\u00e4stina-Bezug verboten, Veranstalter klagen nun dagegen. Auch der Grundrechte-Report \u00fcbt Kritik.","published":1684087200000,"text":"   | An diesem Montag ist Tag der Nakba, Arabisch f\u00fcr Katastrophe. Immer am 15. Mai gedenken Pa\u00adl\u00e4s\u00adti\u00adnen\u00adse\u00adr*in\u00adnen in aller Welt der Flucht und Vertreibung im Zuge der israelischen Staatsgr\u00fcndung 1948. Dabei kommt es in Berlin bisweilen zu Auseinandersetzungen mit der Polizei, etwa weil sich Teil\u00adneh\u00adme\u00adr*in\u00adnen antisemitisch \u00e4u\u00dfern \u2013 oder \u00c4u\u00dferungen von Polizei und Be\u00adob\u00adach\u00adte\u00adr*in\u00adnen so interpretiert werden. Fest steht: Versammlungen mit Pal\u00e4stina-Bezug stehen unter versch\u00e4rfter \u00f6ffentlicher Beobachtung. Der Polizei ist dieser Druck wohl zu gro\u00df geworden. Seit einiger Zeit f\u00e4hrt sie eine neue Politik gegen\u00fcber propal\u00e4stinensischen Versammlungen: Sie verbietet sie. Im vorigen Jahr betraf es alle Versammlungen zum Nakba-Jahrestag, im April 2023 wurden zwei propal\u00e4stinensische Veranstaltungen untersagt, am Freitag geschah es erneut: zwei Demos, die dieses Wochenende h\u00e4tten stattfinden sollen, wurden kurzerhand verboten. Die Begr\u00fcndung ist in allen F\u00e4llen, dass es bei vorherigen Veranstaltungen zu Gewalttaten, -verherrlichung und Antisemitismus gekommen sei. Daher bestehe die \u201eunmittelbare\u201c Gefahr, dass es auch bei den anstehenden Versammlungen dazu kommen werde. Auch \u201eAuflagen\u201c f\u00fcr den Veranstalter k\u00f6nnten dies nicht \u00e4ndern, so die Polizei. Nun ist ein pr\u00e4ventives Verbot von Demos \u00e4hnlich heikel wie Vorbeugehaft f\u00fcr Kli\u00adma\u00adak\u00adti\u00advis\u00adt*in\u00adnen \u2013 und es ist kein Wunder, dass Un\u00adter\u00adst\u00fct\u00adze\u00adr*in\u00adnen der pal\u00e4stinensischen Sache die demokratischen Grundrechte der Meinungs- und Versammlungsfreiheit bedroht sehen. In Berlin steht daher das Gedenken in diesem Jahr \u2013 die gro\u00dfe Demo ist f\u00fcr kommenden Samstag angemeldet und noch nicht verboten \u2013 unter der \u00dcberschrift  . Zudem setzen sich zwei Organisationen juristisch zur Wehr: Der Verein \u201eJ\u00fcdische Stimme f\u00fcr einen gerechten Frieden in Nahost\u201c und die Organisation \u201ePal\u00e4stina Spricht\u201c haben soeben beim Verwaltungsgericht Klage gegen das Verbot ihrer Veranstaltungen vom 15. Mai 2022 eingereicht. \u201eDieses Verbot basiert stark auf antimuslimischen und antipal\u00e4stinensischen Vorurteilen\u201c, sagt der Rechtsanwalt der beiden Gruppen, Ahmed Abed, der zudem Bezirksverordneter der Linkspartei in Neuk\u00f6lln ist. Es bestehe die Gefahr, dass die Strategie der Verbote, wenn ihr nicht gerichtlich Einhalt geboten wird, auch auf andere politisch missliebige Veranstaltungen ausgeweitet werde. \u201eWenn es m\u00f6glich ist, Versammlungen nur aufgrund weniger negativer Vorf\u00e4lle zu verbieten, \u00f6ffnet das der staatlichen Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor\u201c, so Abed. Mit der Kritik steht er nicht alleine:  . Ihr Argument: \u201eSolche antidemokratischen Ma\u00dfnahmen kommen einer kollektiven Bestrafung gleich und bieten uns als j\u00fcdische Ber\u00adli\u00adne\u00adr*in\u00adnen keinen wirksamen Schutz\u201c. Die Polizei wiederum begr\u00fcndet die Verbote mit einer Auflistung von fr\u00fcheren Kundgebungen. Vor allem rund um den 15. Mai 2021 sei es bei Versammlungen zu \u201eerheblichen k\u00f6rperlichen Angriffen auf Polizeikr\u00e4fte, Flaschen- und Steinw\u00fcrfen\u201c gekommen sowie zu Ausrufen wie \u201eBombardiert Tel Aviv\u201c und \u201eKinderm\u00f6rder Israel\u201c, hie\u00df es voriges Jahr in der Verbotsbegr\u00fcndung. Pal\u00e4stina Spricht hatte gegen das Verbot einen Eilantrag eingereicht, war damit jedoch  , ebenso beim Oberverwaltungsgericht. Doch auch der   und der taz in Ausz\u00fcgen vorliegt, \u00e4u\u00dfert schwere Bedenken. Autorin Nadija Samour kritisiert nicht nur, dass die Polizei die vielen konfliktfreien Versammlungen zum Thema unerw\u00e4hnt l\u00e4sst, sondern auch die Charakterisierung der Teilnehmenden. Als Bedrohung beschreibe die Polizei einen \u201emuslimisch gepr\u00e4gten Personenkreis\u201c, darunter viele Jugendliche und junge Erwachsene, die \u201eerheblich emotionalisiert und nur schwer zu beeinflussen\u201c seien. F\u00fcr problematisch aus B\u00fcrgerrechtssicht h\u00e4lt der Report auch, dass Polizei und Gerichte Ereignisse von diversen Versammlungen \u201eaus dem propal\u00e4stinensischen Umfeld\u201c ber\u00fccksichtigen \u2013 Veranstalter w\u00fcrden also auch f\u00fcr Taten Dritter verantwortlich gemacht. Zudem argumentiere die Polizei nicht nur mit Straftaten: \u201eEs gen\u00fcgen vielmehr schon \u201aisraelfeindliche\u2018, im Kern aber nicht-strafbare Aussagen wie \u201aFrom the river to the sea \u2013 Palestine will be free\u2018\u201c, so der Report. Auch Abed kritisiert, dass seine Mandanten f\u00fcr Vorf\u00e4lle haftbar gemacht werden, mit denen sie nichts zu tun haben. \u201eDie meisten Versammlungen auf dieser Liste waren von anderen Veranstaltern.\u201c Zudem habe das Bundesverfassungsgericht enge Grenzen f\u00fcr Versammlungsverbote gesetzt, etwa dass die Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit vom Anmelder ausgehen muss. \u201eDie Taten einzelner Teilnehmer reichen nicht f\u00fcr ein Verbot\u201c, so Abed. Dass die Polizei tats\u00e4chlich vieles \u00fcber einen Kamm schert, zeigt der Fall der J\u00fcdischen Stimme. Keine Veranstaltung dieses Vereins wurde in der \u201eGefahrenanalyse\u201c erw\u00e4hnt. Zudem ging es bei der verbotenen Veranstaltung nicht einmal um das Thema Nakba. Lili Sommerfeld, die zum Vorstand geh\u00f6rt, hatte f\u00fcr den 15. Mai vorigen Jahres eine Mahnwache f\u00fcr die mutma\u00dflich von israelischen Sol\u00adda\u00adt*in\u00adnen get\u00f6tete pal\u00e4stinensische Journalistin Schirin Abu Aqla angemeldet. \u201eDie wurde von der Polizei verboten mit dem Argument, sie bewerteten dies als Ersatzveranstaltung f\u00fcr die verbotenen Nakba-Demos\u201c, berichtet sie der taz. Sommerfeld und ihr Verein, der mit Pal\u00e4stina spricht des \u00f6fteren kooperiert, wird immer wieder mit Antisemitismus-Vorw\u00fcrfen konfrontiert \u2013 zu Unrecht, wie sie meint. \u201eIch habe auf keiner Veranstaltung von uns oder Pal\u00e4stina Spricht je etwas Antisemitisches geh\u00f6rt. Wenn laut Medienberichten auf Veranstaltungen oder Demos von   Organisationen solche \u00c4u\u00dferungen fallen, so gehe ich nach allem, was ich \u00fcber die Community hier in Berlin wei\u00df, davon aus, dass es sich um Einzelf\u00e4lle von jungen, testosterongesteuerten Menschen handelt, an denen ich nicht die Legitimit\u00e4t einer Gesamtveranstaltung messen m\u00f6chte.\u201c Und, f\u00fcgt sie hinzu,  , etwa wenn Angeh\u00f6rige bei Bombardements in Gaza get\u00f6tet worden seien. Gleichzeitig distanzierten sich die J\u00fcdische Stimme und Pal\u00e4stina Spricht \u201eimmer und \u00fcberall\u201c von Antisemitismus, so Sommerfeld, und wiesen auf ihren Veranstaltungen laut darauf hin, dass es ihnen um Kritik an der Politik des Staates Israel gehe. \u201eOffen gesagt, bin ich es leid, dass ich mir als deutsche J\u00fcdin und Enkelin von Holocaust-Opfern ausgerechnet von Nachfahren der T\u00e4ter immer wieder Antisemitismus vorwerfen lassen muss.\u201c Auch Qassem Massri von Pal\u00e4stina Spricht betont, seine Bewegung lehne antisemitische \u00c4u\u00dferungen auf ihren Veranstaltungen ab. Dies werde aber in der Berichterstattung so gut wie nie erw\u00e4hnt, \u201estattdessen werden wir als emotionale Hitzk\u00f6pfe dargestellt, mit denen man nicht reden kann\u201c. Als Beispiel nennt Massri eine Pal\u00e4stina-spricht-Demo vom 23. April 2022, die auch die Polizei als Verbotsargument angef\u00fchrt hatte. Dabei  t, was zu breiter \u00f6ffentlicher Emp\u00f6rung f\u00fchrte. \u201eDas war   Jugendlicher!\u201c, betont Massri. \u201eUnd wo kommen wir hin, wenn man von den Handlungen einzelner auf ganze Populationen schlie\u00dft? Das ist der Kern von Rassismus!\u201c","word_count":6958,"keywords":"Pal\u00e4stinenser, Nakba, Demonstration, Demonstrationen, Berliner Polizei, Antisemitismus, Berlin, Schwerpunkt, taz, tageszeitung ","authors":"Susanne Memarnia"},{"title":"Im Wahlkreis von Robert Habeck: Mehr als Minderheit","url":"https:\/\/taz.de\/Im-Wahlkreis-von-Robert-Habeck\/!5797660\/","description":"Der S\u00fcdschleswigsche W\u00e4hlerverband strebt nach 60 Jahren wieder einen Sitz im Bundestag an. Warum das gar nicht mal so aussichtslos ist.","published":1632146700000,"text":"   | Es ist keine allt\u00e4gliche Unterrichtsstunde, die an diesem Morgen in der Flensburger Duborg-Skolen stattfindet \u2013 eine von zwei Gemeinschaftsschulen der d\u00e4nischen Minderheit mit gymnasialer Oberstufe in Schleswig-Holstein. Die Turnhalle, eng bestuhlt, ist mit rund 200 Sch\u00fc\u00adle\u00adr*in\u00adnen der Jahrgangsstufen 10 bis 13 gut gef\u00fcllt. Einige haben sich, samt Regenbogenflagge, in der ersten Reihe auf den Boden gekauert. Heute gibt es hier, knapp anderthalb Wochen vor der Bundestagswahl am 26. September, heimische Po\u00adli\u00adti\u00adke\u00adr*in\u00adnen zum Anfassen. Von elf Di\u00adrekt\u00adkan\u00addi\u00adda\u00adt*in\u00adnen im Wahlkreis 1, der die Stadt Flensburg und den Kreis Schleswig-Flensburg umfasst, sind neun zum Schaulaufen erschienen. Der   l\u00e4sst sich durch seinen Parteifreund Rasmus Andresen, seit 2019 Abgeordneter im EU-Parlament, vertreten. Auch die CDU-Frontfrau Petra Nicolaisen, die 2017 mit 40 Prozent der Stimmen den Wahlkreis holte, hat einen jungen Ersatzmann in die Schule geschickt. Doch ein bisschen Schwund ist immer und die Zeit an diesem Vormittag knapp. Mirco Reimer-Elster, Moderator der Debatte, h\u00e4lt sich nicht lange mit Vorreden auf. \u201eDas Triell kann einpacken\u201c, sagt Reimer-Elster, der ein beiges Jackett mit schwarz-rot-goldenen Streifen tr\u00e4gt. Er selbst ist Absolvent der Duborg-Skolen und als Journalist des d\u00e4nischen Fernsehsenders TV2 so etwas wie ein Star bei den n\u00f6rdlichen Nachbar*innen. Die erste Runde ist eingel\u00e4utet \u2013 zwei Minuten f\u00fcr jede\/n. Jan Petersen-Brendel von der AfD versucht, sich als Opfer in Szene zu setzen Er beklagt die negative Berichterstattung in den Medien, die ihm doch allen Ernstes eine N\u00e4he zu Adolf Hitler unterstellten. Die Rede ist von einem Facebook-Post Brendels am 20. April vergangenen Jahres, in dem er Geburtstagsgr\u00fc\u00dfe an das deutsche Volk richtete. Damit sei das Ende des ersten Lockdowns in der Coronapandemie gemeint gewesen, sagt er, was viele Sch\u00fc\u00adle\u00adr*in\u00adnen mit h\u00f6hnischem Gel\u00e4chter quittieren. Auch bei der AfD scheint der Post nicht auf fruchtbaren braunen Boden gefallen zu sein. Unl\u00e4ngst wurde bekannt, dass gegen Petersen-Brendel ein Parteiausschlussverfahren l\u00e4uft. Das Kan\u00addi\u00adda\u00adt*in\u00adnen\u00adka\u00adrussell dreht sich weiter, jetzt ist Stefan Seidler an der Reihe. Er steigt f\u00fcr den S\u00fcdschleswigschen W\u00e4hlerverband (SSW) in den Ring, der rund 3.000 Mitglieder hat und die d\u00e4nische und friesische Minderheit im Bundesland vertritt \u2013 sch\u00e4tzungsweise und auf der Grundlage eines Selbstbekenntnisses von jeweils 50.000 bis 60.000 Menschen. Sie sind, neben den Sorben sowie Roma und Sinti, als Minorit\u00e4ten offiziell anerkannt. Es sei sch\u00f6n, wieder an seiner alten Schule zu sein, den Duft und die Atmosph\u00e4re zu sp\u00fcren, hier habe er seine politische Karriere begonnen\u201c, sagt der 41-J\u00e4hrige auf D\u00e4nisch und spielt damit auf seine damalige T\u00e4tigkeit f\u00fcr die Jugendorganisation des SSW an. Dann platzt ihm der Kragen. \u201eEs l\u00e4uft mir kalt den R\u00fccken runter, wenn ich hier in meiner alten Schule stehe und erlebe, wie sich dieser Mann von der AfD seine schmutzigen H\u00e4nde w\u00e4scht\u201c, ruft er auf Deutsch mit bebender Stimme. Die Verbalattacke bringt ihm Applaus des Publikums und den Hinweis des Moderators ein, dass bei dieser Veranstaltung Ver\u00adtre\u00adte\u00adr*in\u00adnen aller Parteien geh\u00f6rt werden sollten, auch wenn man mit ihren Standpunkten nicht einverstanden sei. Nach 90 Minuten ist alles vorbei, nur Seidler und der Gr\u00fcnen-Vertreter werden noch von Sch\u00fc\u00adle\u00adr*in\u00adnen belagert, um Fragen zu beantworten. \u201eIch wusste bislang nur wenig \u00fcber den SSW, aber dessen Kandidat hat alle Punkte gut vertreten\u201c, sagt Rasmus, ein Sch\u00fcler, der einen Tag vor der Bundestagswahl 18 Jahre alt wird. \u201eDie Partei k\u00f6nnte mehr Vielfalt in den Bundestag bringen, aber das Thema Minderheiten ist f\u00fcr mich nicht das wichtigste.\u201c Dass es f\u00fcr die auf Deutsch, D\u00e4nisch sowie in Leichter Sprache mit einem Wikingerschiff beworbene \u201eMission Bundestag\u201c heutzutage nicht nur bei der jungen Generation mehr \u201eButter bei die Fische\u201c braucht, ist auch dem SSW klar. Der letzte Versuch dieser Art liegt 60 Jahre zur\u00fcck. Nach der Wahl 1949 stellte die ein Jahr zuvor gegr\u00fcndete Partei, die von der F\u00fcnfprozenth\u00fcrde befreit ist, mit Hermann Clausen ihren bisher einzigen Abgeordneten im Bundestag. Nachdem Anl\u00e4ufe 1957 und 1961 gescheitert waren, verabschiedete sich der SSW von bundespolitischen Ambi\u00adtio\u00adnen, war jedoch mit einer Ausnahme (1954\u201358) durchg\u00e4ngig im schleswig-holsteinischen Landtag vertreten. 2012 bis 2017 war der SSW erstmals an der Landesregierung beteiligt und stellte im Verbund mit SPD und Gr\u00fcnen in der \u201eK\u00fcstenkoalition\u201c, auch \u201eD\u00e4nen-Ampel\u201c genannt, mit Anke Spoorendonk die Ministerin f\u00fcr Justiz, Europa und Kultur. Sie holte Seidler, der im d\u00e4nischen Aarhus Staats- und Politikwissenschaft sowie politische Kommunikation studiert hat, als D\u00e4nemark-Koordinator der Landesregierung nach Kiel. Diesen Job hat er bis heute. Nun nehmen er und der SSW unter dem Motto \u201eMoin Berlin\u201c Kurs auf die Hauptstadt. Die Chancen, dort auch anzukommen, stehen so schlecht nicht. Zwischen 40.000 und 50.000 Zweitstimmen br\u00e4uchte die Partei, f\u00fcr die sich bei der letzten Landtagswahl 2017 47.000 W\u00e4h\u00adle\u00adr*in\u00adnen entschieden. Ob es dann f\u00fcr Seidler wirklich reicht, h\u00e4ngt neben der Anzahl von \u00dcberhangs- und Ausgleichsmandaten auch von der Wahlbeteiligung ab. Stefan Seidler verl\u00e4sst das Schulgeb\u00e4ude, es ist 12.30 Uhr. Er m\u00fcsse jetzt mal \u201efr\u00fch\u201cst\u00fccken, sagt er und schl\u00e4gt ein Caf\u00e9 in \u201eseinem Kiez\u201c vor. Dort gebe es aber auch Bier und gute Cocktails. Sein Kiez, wo auch der SSW in einem ehemaligen Spirituosenhandel vor\u00fcbergehend seine Zelte aufgeschlagen hat, ist die Norderstrasse in der n\u00f6rdlichen Altstadt, ein jahrzehntelang vernachl\u00e4ssigter Wurmfortsatz der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone im Herzen Flensburgs. Anlaufpunkt war hier vor allem der Olof-Samson-Gang \u2013 eine Verbindungsgasse zum Hafen mit historischen Fischerh\u00e4uschen nebst umfassenden Angebot an k\u00f6rpernahen horizontalen Dienstleistungen. Doch das ist alles Geschichte. Jetzt reihen sich auf der Norderstrasse in H\u00e4usern mit frisch gestrichenen Fassaden kleine Gesch\u00e4fte und hippe gastronomische Einrichtungen aneinander. Seidler steuert das Caf\u00e9 Lykke (\u201eGl\u00fcck\u201c) an, ordert ein Sandwich und einen Kaffee. \u201eEin Start-up\u201c, sagt er und l\u00e4chelt. Die Be\u00adtrei\u00adbe\u00adr*in\u00adnen seien ebenfalls Ab\u00adsol\u00adven\u00adt*in\u00adnen der Duborg-Skolen. Dann legt er los. \u201eWir m\u00fcssen das Thema aller Minderheiten in Berlin auf die Tagesordnung setzen, deren Rechte m\u00fcssen endlich im Grundgesetz verankert werden\u201c, sagt er. Dabei ist die Lage der d\u00e4nischen Minderheit im Vergleich zu den Frie\u00ads*in\u00adnen geradezu privilegiert. W\u00e4hrend Letztere j\u00e4hrlich beim Bund Klinken putzen m\u00fcssen, um an Mittel f\u00fcr Kultur und Bildung zu kommen, erh\u00e4lt die d\u00e4nische Minderheit neben Geldern aus Berlin und Kiel auch noch Zuwendungen aus dem Mutterland D\u00e4nemark. Wie st\u00f6ranf\u00e4llig das Verh\u00e4ltnis, das so gerne als positives Beispiel f\u00fcr ein gedeihliches Mit- und F\u00fcreinander bem\u00fcht wird, dennoch ist, zeigen Streitigkeiten \u00fcber K\u00fcrzungen deutscher Mittel f\u00fcr d\u00e4nische Schulen, die in der Vergangenheit mehrmals zu lautstarken Protesten f\u00fchrten. J\u00fcngstes Beispiel: der Digitalpakt. \u201eDa sind die d\u00e4nischen Einrichtungen schlichtweg vergessen worden\u201c, \u00e4rgert sich Seidler. Doch das Trommeln f\u00fcr Minderheiten ist beileibe nicht das einzige Anliegen des SSW, der in deutschen Medien auch schon mal als Truppe von \u201eIkea-Sozialisten\u201c verspottet wird. Denn die Partei  . Dazu geh\u00f6ren eine B\u00fcrgerrente, elternunabh\u00e4ngiges Baf\u00f6g, gleiche Geh\u00e4lter f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen sowie ein Ausbau der digitalen Infrastruktur \u2013 ein Bereich, in dem die D\u00e4\u00adn*in\u00adnen ihrem Nachbarn haushoch \u00fcberlegen sind und dessen R\u00fcckst\u00e4ndigkeit nur m\u00fcde bel\u00e4cheln. Mittlerweile l\u00e4uft in D\u00e4nemark alles digital ab \u2013 auf dem B\u00fcrgerportal borger.dk kann, wer eine Rattenplage hat, sogar einen Kammerj\u00e4ger bestellen. Dann kommt Seidler zu seinem Lieblingsthema, das, wie er zugibt, f\u00fcr ihn die gr\u00f6\u00dfte Motivation sei, sich f\u00fcr ein Bundestagsmandat zu bewerben. \u201eIch will unsere Region als Ganzes st\u00e4rken, denn wir kommen hier zu kurz\u201c, sagt er und redet sich in Rage. So sei Schleswig-Holstein im Bundesverkehrswegeplan f\u00fcr 2030 nur mit 22 Initiativen drin, in Bayern seien das hingegen 325. Dabei habe die Region als Standort f\u00fcr Forschung und Innovation durchaus einiges zu bieten, die Voraussetzungen f\u00fcr eine wirtschaftliche Entwicklung seien daher gut. \u201eWir m\u00fcssen in Berlin den R\u00fcssel in die Kasse kriegen\u201c, sagt Seidler und lacht. Das sei eine Formulierung aus dem D\u00e4nischen. Um den Norden voranzubringen, will er mit anderen schleswig-holsteinischen Abgeordneten ein partei\u00fcbergreifendes B\u00fcndnis schmieden. Um Allianzen wird Seidler ohnehin nicht herumkommen, hat ein einzelner Abgeordneter doch keine Fraktion hinter sich und ist bei Redezeiten und bei der Besetzung von Aussch\u00fcssen im Hintertreffen. Doch das schreckt Seidler weniger als die Aussicht, sollte er denn gew\u00e4hlt werden, in einem B\u00fcro direkt neben der AfD einquartiert zu werden. \u201eWenn das so kommt, werde ich sofort eine Eingabe beim Bundestagspr\u00e4sidenten machen\u201c, sagt er. Was er fordern wolle? Minderheitenschutz, was sonst.","word_count":9054,"keywords":"Schleswig-Holstein, SSW, Bundestagswahl 2021, Deutschland, Politik, Schwerpunkt, taz, tageszeitung ","authors":"Barbara Oertel"},{"title":"Buch \u201eM\u00e4dchenmeuterei\u201c von Kirsten Fuchs: In schwerer See","url":"https:\/\/taz.de\/Buch-Maedchenmeuterei-von-Kirsten-Fuchs\/!5818089\/","description":"Die heile Welt bleibt zu Hause: Kirsten Fuchs\u2019 Roman \u201eM\u00e4dchenmeuterei\u201c spielt auf einem Containerschiff und ist eine Abenteuergeschichte unter Deck.","published":1640865960000,"text":"Ist es okay zu l\u00fcgen? Wenn man damit andere sch\u00fctzen kann? Wenn man ein Geheimnis hat, hei\u00dft es dann eigentlich automatisch, dass man l\u00fcgen muss? Oder hei\u00dft es nur, dass man einen Teil der Wahrheit nicht erz\u00e4hlt? Sind Geheimnisse also etwas Schlechtes? Gibt es Menschen, die grunds\u00e4tzlich schlecht sind? In Kirsten Fuchs\u2019 neuem Roman \u201eM\u00e4dchenmeuterei\u201c wird auf jeden Fall die letzte Frage mit einem eindeutigen Ja beantwortet. Artem Kusmyn, Erster Offizier auf dem Containerschiff \u201eLexy Barker\u201c, ist ein schlechter Mensch. Er setzt Charlotte Nowak und ihre Freundinnen unter Druck und sperrt sie ein. Er versteckt ein illegal gefangenes Schimpansenjunges, erpresst den Kapit\u00e4n des Schiffes mit einem Geheimnis und schikaniert die Mannschaft. Wie schon im Vorg\u00e4ngerroman \u201eM\u00e4dchenmeute\u201c versteht   es, die Themen Freundschaft, Ehrlichkeit und Vertrauen, aber auch Unsicherheit, Konkurrenzkampf und L\u00fcgen in einen wunderbaren Roman   zu packen. taz-Leser*innen ist sie bekannt durch ihre Kolumne \u201eKleider\u201c, die zwischen 2003 und 2005 zweiw\u00f6chentlich erschien. Es folgten verschiedene B\u00fccher f\u00fcr Kinder, \u00fcber Reisen und Theaterst\u00fccke f\u00fcr Kinder. F\u00fcr ihr St\u00fcck \u201eTag Hicks oder fliegen f\u00fcr vier gewinnt\u201c erhielt sie 2015 den Berliner Kindertheaterpreis. Seit 2014 hat sie in Berlin-Moabit ihre eigene Leseb\u00fchne \u201eFuchs und S\u00f6hne\u201c. Charlotte, Freigunda, Antonia und Yvette, die sich in \u201eM\u00e4dchenmeute\u201c \u2013 2016 gab es daf\u00fcr den Deutschen Jugendliteraturpreis \u2013 in einem Ferienlager kennenlernen, machen sich in dem neuen Roman auf den Weg nach Marokko, um ihre Freundin Bea zu retten, die in Schwierigkeiten steckt und omin\u00f6se Videobotschaften an Charlotte schickt. Yvette, die Reiche und Selbstbewusste, bringt ihren Vater dazu, den M\u00e4dchen zu helfen, von zu Hause abzuhauen und zum Hafen nach Rotterdam zu kommen. Francesca, eine schusselige Journalistin, begleitet die M\u00e4dchen, sie will \u00fcber ihre Abenteuer ein Buch schreiben. Die vier unterschiedlichen M\u00e4dchen landen auf einem Containerschiff, eine davon als blinde Passagierin. Ein Kapit\u00e4n, der ein Geheimnis mit sich herumtr\u00e4gt; Freigunda, die lange verschweigt, dass sie sich mit ihrem Freund nach Spanien absetzen will; und Yvette, die gar nicht so beliebt und cool ist, wie sie tut \u2013 sie alle m\u00fcssen im Laufe der Fahrt nach Nordafrika lernen, Vertrauen zu fassen und mit der Wahrheit herauszur\u00fccken. Die L\u00fcgen und Halbwahrheiten sind aber gerade das, was das Chaos verursacht und die Geschichte kompliziert und damit spannend macht. Was hat es mit dem geheimnisvollen Ersten Offizier auf sich? Warum h\u00e4ngen \u00fcberall im Schiff Bilder von Seeungeheuern? Die eigentlich langweilige Schifffahrt (ohne Fernseher und ohne Internet) wird immer r\u00e4tselhafter, der Schiffskoch hilft den M\u00e4dchen, und mit manchem unheimlich wirkenden Seemann entstehen schon fast Freundschaften. Kirsten Fuchs verwebt die Abenteuergeschichte der Ausrei\u00dferinnen geschickt mit einem Bildungsroman. Freigunda, aufgewachsen in einer Artistenfamilie, hat immer einen weisen Spruch parat und beh\u00e4lt in allen Notlagen die Nerven. Charlotte googelt alles, was sie \u00fcber Containerschiffe und \u00fcber die Verschmutzung der Meere finden kann. Die heile Welt bleibt zu Hause, die M\u00e4dchen werden mit der Ausbeutung der international besetzten Schiffsmannschaft konfrontiert und den prek\u00e4ren Lebenswelten zu Hause bei den Familien der Seeleute. In Charlottes Beschreibungen der Schiffsreise verpackt Kirsten Fuchs ihre bildreiche Sprache: \u201eDurch die Kopfh\u00f6rer und die M\u00fctze ged\u00e4mpft, vibrierte das metallische Hallen unserer Schritte auf der Treppe. Wir stiegen als Ritter ohne Waffen diesem lebendigen Ungeheuer ins Maul.\u201c Die Isolation und Bedrohung auf dem Schiff nutzt Fuchs geschickt, die Krisen der M\u00e4dchen auf die Spitze zu treiben: Die M\u00e4dchen giften sich an, streiten und vers\u00f6hnen sich wieder; alles wie in einer Art Kammerspiel unter Deck. Irritierend wirkt dabei nur manchmal, wie wenig real das gesamte Setting ist. Warum schicken die M\u00e4dchen keine Nachrichten an ihre Eltern, wo sie sind? Haben sie kein schlechtes Gewissen, weil sie verzweifelt gesucht werden? Parallel dazu spielt sich in Marokko eine spannende Geschichte ab, ein wildes Durcheinander, das Bea in Form von unkommentierten Videos an ihre Freundin schickt. Sie ist zu ihrem Vater geflohen, den sie kaum kennt und der als Lastwagenfahrer in Marokko und Spanien Waren transportiert und dabei in eine Schmuggelgeschichte verwickelt wird. Verfolgungsjagden, Schl\u00e4gereien, ein Vater und eine Tochter, die sich langsam n\u00e4herkommen und auch lernen m\u00fcssen, zueinander Vertrauen zu haben. Und nicht zu l\u00fcgen oder nur die halbe Wahrheit zu erz\u00e4hlen.","word_count":4622,"keywords":"Roman, M\u00e4dchen, Abenteuer, Containerschifffahrt, Jugendbuch, Buch, Kultur, taz, tageszeitung ","authors":"Elke Eckert"},{"title":"Wagner-S\u00f6ldnertruppe in der Ukraine: Putins Mann f\u00fcrs Grobe","url":"https:\/\/taz.de\/Wagner-Soeldnertruppe-in-der-Ukraine\/!5908629\/","description":"Jewgeni Prigoschin, Chef der privaten S\u00f6ldnertruppe Wagner, hat die F\u00fchrung der russischen Armee offen herausgefordert. Ist der Mann noch zu stoppen?","published":null,"text":"\n         \n       Die Rivalit\u00e4t zwischen der F\u00fchrung der Gruppe Wagner und der Armee ist seit Langem bekannt. Doch erst im vergangenen Herbst wurde der Konflikt \u00f6ffentlich. Prigoschin sprach von der Notwendigkeit personeller Ver\u00e4nderungen im Verteidigungsministerium und schlug Methoden zur Umerziehung von inkompetenten Gener\u00e4len vor: \u201eAll diese Arschl\u00f6cher \u2013 sie schicken die Soldaten barfu\u00df mit Maschinengewehren an die Front.\u201c Und er erkl\u00e4rte unter anderem, dass \u201eviele der sogenannten Kader nichts gelernt haben, au\u00dfer mit den Abs\u00e4tzen zu klappern, Schmuck zu tragen und sch\u00f6ne Berichte zu schreiben\u201c. Gleichzeitig lobte Prigoschin den Armeegeneral Sergej Surowikin   Einen w\u00fcrdigen Mann nannte er ihn. Dann tauchte die Hypothese auf, dass Surowikin ein Produkt von Prigoschin und Kadyrow sei. \u201eNach meinen Informationen sind die wahren Gr\u00fcnder der Wagner-Gruppe Gener\u00e4le der russischen Spezialdienste\u201c, sagt der Menschenrechtsaktivist Wladimir Osetschkin, Gr\u00fcnder des Projekts Gulagu.net, der  . \u201eTats\u00e4chlich handelte es sich bei diesem Unternehmen urspr\u00fcnglich um eine illegale Abteilung des GRU (Hauptdirektion des Hauptstabs des russischen Verteidigungsministeriums), die bei der 10. Brigade der Spezialkr\u00e4fte in Molkino (Gebiet Rostow) in der Milit\u00e4reinheit Nr. 51532 stationiert war. Daher kann der russische Pr\u00e4sident Wladimir Putin durchaus als Gr\u00fcndervater der Schattenorganisation bezeichnet werden. Prigoschin wurde dorthin als Aufseher beziehungsweise Vorsitzender geschickt, \u00fcber den Zahlungen \u201eschwarzer\u201c Gelder laufen, die im Rahmen verschiedener staatlicher Vertr\u00e4ge aus dem russischen Haushalt stammen. Ein erheblicher Betrag an Bargeld wird f\u00fcr die Bezahlung der S\u00f6ldner generiert. Offenbar ist  \u201c, f\u00fcgt Osetschkin hinzu. Osetschkin ist sich sicher, dass   endg\u00fcltig als Diktator sieht und damals beschloss, ein geopolitisches Projekt f\u00fcr den milit\u00e4rischen Einmarsch in der Ukraine in die Tat umzusetzen. Die erforderlichen Ichtamnet-Truppen   ist ein neues russisches Wort f\u00fcr \u201enie dagewesen\u201c), wie die Gruppen Wagner und Redut, wurden mit Mitteln aus dem russischen Haushalt gebildet und aus Best\u00e4nden des Verteidigungsministeriums bewaffnet \u2013 aber in keinerlei Weise formell legalisiert. \u201eW\u00e4hrend der   fungierte Prigoschin als Putins Stellvertreter, der eng mit dem Kommandeur Sergej Surowikin zusammenarbeitete\u201c, erz\u00e4hlt der Menschenrechtsaktivist. \u201eDamals waren Wagner und Redut Teil der russischen Streitkr\u00e4fte. Genauso sind die Wagner-Leute heute ein fester Bestandteil der Besatzungstruppen in der Ukraine.\u201c Viele regul\u00e4re russische Milit\u00e4rs sind, gelinde gesagt, mit dem Vorgehen der privaten Sicherheits- und Milit\u00e4runternehmen nicht zufrieden. Laut ihnen handeln die S\u00f6ldner oft v\u00f6llig autonom und sabotieren mitunter die Befehle der \u00f6rtlichen Befehlshaber. Sie greifen zum Beispiel nicht an, wodurch die Flanke der vorr\u00fcckenden russischen Truppen offen ist. Oder sie fallen im Gegenteil vor den regul\u00e4ren Einheiten in einen Ort ein, um ihren Vorgesetzten als Erste \u00fcber einen erfolgreichen Angriff zu berichten. Zugleich ist die Kampfkraft der Wagner-Leute nach Ansicht der Verteidigungsoffiziere vor Ort nicht unbedingt hoch.   konnte erst nach etwa sechs Monaten Krieg von regul\u00e4ren russischen Verb\u00e4nden und Wagner-K\u00e4mpfern angegriffen werden. Dabei neiden die regul\u00e4ren Milit\u00e4rkader den \u201eMusikern\u201c (so bezeichnen die Wagner-Leute sich selbst) alles \u2013 Uniformen, Waffen und vor allem die Geh\u00e4lter. \u201eBisher sind die Potenziale der PMCs und der regul\u00e4ren Armee nicht zu vergleichen\u201c, sagt Denis Korotkow der  . Er ist Experte des Zentrums \u201eDossier\u201c   \u201eAllerdings verf\u00fcgen die sogenannten Musiker inzwischen nicht nur \u00fcber schweres Ger\u00e4t, Artillerie und MLRS-Raketenwerfer, sondern auch \u00fcber Flugzeuge. Aber es geht nicht nur um Flugzeuge und Piloten. Auch die Wartung von Kampffahrzeugen und deren Waffen ist komplex. In diesem Bereich sind die Prigoschin-S\u00f6ldner auf die Infrastruktur des Verteidigungsministeriums angewiesen. Direkt an der Kontaktlinie machen die PMCs ungef\u00e4hr ein Zehntel der Gesamtzahl der K\u00e4mpfenden aus. Unter den von den PMCs Rekrutierten herrscht eine wahnsinnige Rotation. Es handelt sich um eine Menge ehemaliger H\u00e4ftlinge, ausgestattet mit Maschinengewehren, die innerhalb von zwei Wochen rasch ausgebildet werden: Das macht sie nicht unbedingt einsatzf\u00e4hig f\u00fcr die Front\u201c, f\u00fcgt Korotkow hinzu. Er ist der Ansicht, dass es keine administrative Unterstellung der Wagner-S\u00f6ldner unter das milit\u00e4rische Kommando vor Ort gibt. Im besten Fall seien sie Verb\u00fcndete, aber nicht Untergeordnete. Surowikin selbst habe nicht einmal den Anf\u00fchrer eines S\u00f6ldnerzuges ernennen oder entlassen k\u00f6nnen. Was passiere zum Beispiel, wenn die Truppen zum Angriff \u00fcbergingen, aber die S\u00f6ldner sie nicht unterst\u00fctzten? D\u00fcrfte man sie wegen Befehlsverweigerung anklagen? Und an wen erginge dieser Befehl \u00fcberhaupt? Es sei unsinnig, nach einer rechtlichen Grundlage zu suchen \u2013 die gebe es einfach nicht. Die PMCs agierten bewusst au\u00dferhalb des Rechtssystems der Russischen F\u00f6deration. \u201eDer Gro\u00dfteil ehemaliger PMC-K\u00e4mpfer, die noch am Leben sind, circa 6.000 bis 7.000 S\u00f6ldner, befindet sich inzwischen in  \u201c, erkl\u00e4rt Osetschkin von Gulagu.net. \u201eNach unseren Informationen besteht die Wagner-S\u00f6ldnertruppe, die heutzutage in der Ukraine k\u00e4mpft, zu mehr als 80 Prozent aus Gefangenen. Die restlichen sind Ausbilder, die nach der Schulung zu Kommandanten einer Einheit oder Spezialisten in einem bestimmten Bereich geworden sind. Das Exekutionskommando zum Beispiel, die sogenannte Sondergruppe Med, widmet sich der Hinrichtung von Unerw\u00fcnschten\u201c, f\u00fcgt er hinzu. Nach Angaben von Korotkow erhalten die \u201eMusiker\u201c in der Regel ein betr\u00e4chtliches Gehalt \u2013 etwa 250.000 Rubel (umgerechnet 3.333 Euro) pro Monat f\u00fcr einen einfachen Sturmsoldaten. Angeh\u00f6rige von Verstorbenen erhalten f\u00fcr den Verlust in unb\u00fcrokratischer Weise Millionenbetr\u00e4ge (manche sprechen von 3 bis 5 Millionen Rubel). Die Verwundeten werden umgehend in Milit\u00e4rkrankenh\u00e4usern behandelt. Selbst amputierte K\u00e4mpfer versuchen, einen Platz in der Wagner-Struktur zu finden. Korotkow ist der \u00dcberzeugung, dass die Wagner-Truppe durch die Anzahl an Auszeichnungen bereits jede vergleichbar gro\u00dfe Einheit des russischen Verteidigungsministeriums \u00fcbertroffen hat. Medaillen und Orden f\u00fcr die \u201eMusiker\u201c werden direkt vom Pr\u00e4sidialamt ausgeschrieben und verteilt. Zu Helden wurden mindestens sechs Wagner-S\u00f6ldner ernannt. Jeder erfahrene Offizier, der Afrika und Syrien \u00fcberstanden hat, besitzt in der Regel mehrere \u201eVerdienstorden f\u00fcr das Vaterland\u201c. Korotkow glaubt, dass die Sympathie f\u00fcr Prigoschin innerhalb der Armee nicht gerade wachse, wenn er es sich erlaube, abf\u00e4llig \u00fcber die russische milit\u00e4rische F\u00fchrung zu reden. \u201eIn der Regel hassen alle Prigoschin heftig \u2013 vom Leutnant bis zum Oberst\u201c, sagt der Experte. \u201eDie Abscheu, die viele Offiziere ihm gegen\u00fcber empfinden, wird seit Jahren nicht mehr \u00f6ffentlich gezeigt. Zudem hat das Milit\u00e4r Schwierigkeiten mit den in den PMCs angewandten Disziplinarmethoden, wie etwa Exekutionen im Schnellverfahren und Hinrichtungen mit einem Vorschlaghammer. \u201eMeiner Meinung nach kann dem Verteidigungsminister die Situation, die sich seit Beginn des Jahres 2010 entwickelt hat, nicht gefallen. Ein gro\u00dfer Teil des Milit\u00e4rbudgets geht seit Jahren und auf obersten Befehl an Prigoschin\u201c, erkl\u00e4rt er. \u201eBis 2015 haben praktisch viele Wagner-Strukturen die entsprechenden Stellen der staatlichen Beh\u00f6rden ersetzt. Dazu geh\u00f6rten unter anderem alle Auftr\u00e4ge f\u00fcr die Truppenverpflegung, der Bau und die Instandhaltung von Armeelagern und die Energieversorgung der Streitkr\u00e4fte. Riesige Geldsummen sind am Oberkommando vorbeigegangen. Eine Reihe von Milit\u00e4rs war mit dieser Situation zufrieden, weil sie ihr St\u00fcck vom Kuchen bekamen. Der Hauptnutznie\u00dfer war allerdings zweifellos Prigoschin.\u201c In diesen Sph\u00e4ren k\u00f6nne es keine Freundschaft geben, doch vor\u00fcbergehende Allianzen seien m\u00f6glich. Ein Beispiel sei Timur Iwanow (seit 2016 Vizeverteidigungsminister): Bei Amtsantritt sei er ein entschiedener Gegner Prigoschins gewesen \u2013 jedoch habe er seine Meinung schnell ge\u00e4ndert, sagt Korotkow. Laut Korotkow liegt dem Verteidigungsministerium sogar eine Reihe von Beschwerden gegen Prigoschins Gastronomieunternehmen Konkord \u2013 daher sein Spitzname \u201eder Koch\u201c \u2013 und dessen Tochtergesellschaften vor. Diese seien \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich. Obwohl die Aufsichtsbeh\u00f6rden immer wieder Verst\u00f6\u00dfe gegen die Bedingungen der Lebensmittellagerung und -hygiene aufdecken, f\u00fchrte das jahrelang und bis dato lediglich zu l\u00e4cherlichen Geldstrafen f\u00fcr zahlreiche Schein\u00adun\u00adternehmen. Hinzu kommt: Die Bauauftr\u00e4ge f\u00fcr Milit\u00e4r\u00adstand\u00adorte, die Prigoschins Firmen unter schwerwiegenden Verst\u00f6\u00dfen gegen das Gesetz bekamen, wurden nicht fristgerecht erf\u00fcllt. Die gesamte Ausr\u00fcstung von Wagner befindet sich in der Bestandsliste der Einheiten des Verteidigungsministeriums. In den Unterlagen der Konkord-Gesellschaft werden auch keine Panzer oder Flugzeuge aufgelistet. Auch die Munition wird \u00fcber das Milit\u00e4r vertrieben. \u201ePrigoschins Lobbyf\u00e4higkeiten w\u00fcrde ich nicht \u00fcberbewerten\u201c, meint Korotkow. \u201eWenn es ihm nicht einmal gelingt, den Gouverneur von Sankt Petersburg, Alexander Beglow, zu st\u00fcrzen, kann er auch keine Kommandeure absetzen und ernennen. Was wir bisher gesehen haben, war eine Hexenjagd durch Prigoschins eigene Medien. Bestimmt hat er gewissen Einfluss auf die Personalpolitik in der Armee, aber der ist nicht entscheidend.\u201c Der Konflikt zwischen der Armeef\u00fchrung und der F\u00fchrung der Wagner-S\u00f6ldnertruppe sei historisch bedingt, so der Politikwissenschaftler Abbas Galljamow. \u201eIch w\u00fcrde es als \u201aHassliebe\u2018 bezeichnen\u201c, sagt er der  . \u201eDas Oberkommando der Armee hasst Prigoschin. Putin, per se ein misstrauischer Mensch, hat beschlossen, auf Nummer sicher zu gehen und Sergej Schoigu ein wenig zur Seite zu schieben. So ist ein System von Kontrollen und Gegenkontrollen entstanden. Den Milit\u00e4rs kommt Prigoschin wie ein Spion vor, der einen direkten Kanal zum Vorgesetzten hat und jederzeit etwas Unangenehmes rauslassen kann.\u201c Laut Galljamow kann eine professionelle milit\u00e4rische Organisation wie Wagner, die Kriminelle in ihre Reihen aufnimmt, nicht von vornherein sympathisch sein. Prigoschin selbst spricht den Jargon der Verbrecher, die Sprache der Stra\u00dfe. Die Offiziere sind aufgrund ihres Wertesystems dem Staat verbunden und stehen eindeutig keiner derart abscheulichen Figur nahe, die nicht z\u00f6gert, Methoden weit jenseits der Grenzen des Gesetzes anzuwenden. Gleichzeitig k\u00e4mpfen die PMCs gemeinsam mit dem Verteidigungsministerium, weil sie ohne die direkte Unterst\u00fctzung des Milit\u00e4rs nicht in der Lage w\u00e4ren, dies zu tun. Schoigu, da ist sich Galljamow sicher, mag es nicht, dass ihm Bereiche seines Systems entzogen und der Wagner-Gruppe unterstellt werden \u2013 etwa die Verlagerung von schwerem Milit\u00e4rger\u00e4t, Artillerie und sogar die Luftstreitkr\u00e4fte. Schoigus Position wird von vielen offiziellen Beamten unterst\u00fctzt. Aber wenn der Befehl kommt, unterstehen sie der operativen Kontrolle der PMCs. Zugleich macht sich Unzufriedenheit innerhalb der Armee breit. \u201eImmer \u00f6fter bekommen sie zu h\u00f6ren, dass die Wagner-Leute besser als die offiziellen Einheiten des Verteidigungsministeriums k\u00e4mpfen\u201c, berichtet der Politologe. \u201eSo etwas ver\u00e4rgert nat\u00fcrlich Schoigu und Gerassimow. Ich kann mir gut vorstellen, dass das nicht so einfach ist. Schlie\u00dflich wurden die kampff\u00e4higsten Einheiten der russischen Armee in der ersten Phase des Krieges durch eine \u00e4u\u00dferst mittelm\u00e4\u00dfige F\u00fchrung geschw\u00e4cht. Die S\u00f6ldner tauchten erst sp\u00e4ter auf, als klar wurde, dass die ukrainischen Streitkr\u00e4fte eine ernstzunehmende Kraft waren\u201c, meint Galljamow. Ein klarer Imagegewinn f\u00fcr Prigoschin war  . Doch weder Prigoschin noch Kadyrow machen den Eindruck von Menschen, die zu aufrichtigen guten Beziehungen f\u00e4hig w\u00e4ren. Nach au\u00dfen hin scheint es ein vor\u00fcbergehendes Zweckb\u00fcndnis zwischen zwei verhassten Kriegsbef\u00fcrwortern zu sein: Sie haben eine gemeinsame Agenda und einen gemeinsamen Feind. Beide untergraben das staatliche System von innen heraus und streben nach mehr Eigenverantwortung. Im Moment sind sie Verb\u00fcndete. Doch bald werden sie wahrscheinlich zu Rivalen, glaubt Abbas Galljamow, da sie beide um dieselbe Nische konkurrieren \u2013 Russlands h\u00e4rtester Macho zu sein. Gleichzeitig scheinen sie jeweils misstrauisch gegen\u00fcber dem anderen zu sein. \u201eBisher hatten Kadyrow und Prigoschin keinen Grund, sich gegenseitig anzugehen\u201c, sagt Korotkow. \u201eDas Schicksal von Prigoschin wird vom Ausgang des Kriegs abh\u00e4ngen\u201c, ist Abbas Galljamow \u00fcberzeugt. \u201eWenn das Verteidigungsministerium verliert, k\u00f6nnte Putin auf effektivere PMCs setzen. Wenn sich die Geschichte f\u00fcr Russland zum Guten wendet, kann man davon ausgehen, dass diese paramilit\u00e4risch bewaffneten Formationen \u2013 Machnowtschschina \u2013 in die offiziellen Streitkr\u00e4fte integriert werden. Dann w\u00fcrde Prigoschin zum Generaloberst bef\u00f6rdert und zum stellvertretenden Chef der Operationen des Generalstabs ernannt, der f\u00fcr die Koordinierung zwischen den Einheiten zust\u00e4ndig w\u00e4re.\u201c Allerdings sind die von der   befragten Experten der festen \u00dcberzeugung, dass Prigoschin keine Chance habe, in der gro\u00dfen Politik Fu\u00df zu fassen. Das d\u00fcrfte auch ihm bald klar werden. Praktisch alle Eliten und die Mehrheit der Gesellschaft wollen heute Stabilit\u00e4t und ein Ende der Krise. Prigoschin w\u00fcrde die Lage nur eskalieren lassen. \u201eNicht mehr als zehn Prozent der verr\u00fccktesten W\u00e4hler unterst\u00fctzen ihn. Und Kleinstkriminelle gehen nicht mal w\u00e4hlen!\u201c, sagt Galljamow. \u201eKyjiw wird nicht in absehbarer Zeit von den Wagner-Leuten eingenommen. Und das braucht Prigoschin, um sich den Sieg zuzuschreiben. Unklar bleibt auch, ob Prigoschin effektiver als Putin sein kann, der im Kampf gegen die Au\u00dfenwelt bereits alle nat\u00fcrlichen Ressourcen ausgesch\u00f6pft und das System zum Zusammenbruch gebracht hat. Wer braucht so jemanden als Pr\u00e4sidenten? Ich sehe auch keinen Grund f\u00fcr Putin, Prigoschin als seinen Nachfolger in Betracht zu ziehen.\u201c \u201ePrigoschin ist bald tot\u201c, glaubt Denis Korotkow. \u201eEs gibt f\u00fcr ihn keine M\u00f6glichkeit, weiterzukommen. Jeder offizielle Posten bedeutet f\u00fcr ihn das Ende der Geschichte. Schlie\u00dflich liegt sein Vorteil gegen\u00fcber den anderen in seiner v\u00f6lligen Ungebundenheit. Offiziell gibt es keine private Milit\u00e4rfirma. Und er selbst sagt, dass eine Legalisierung von PMCs nicht notwendig ist.\u201c Sollte eine internationale Untersuchung der terroristischen Aktivit\u00e4ten der Wagner-Leute eingeleitet werden, \u201eh\u00f6rt die PMC einfach auf zu existieren\u201c, ist sich Osetschkin sicher. Der Countdown l\u00e4uft. \n         \n      ","word_count":14569,"keywords":"Wagner, Russland, Milit\u00e4r, Novaya Gazeta Europe in der taz, Reportage und Recherche, Gesellschaft, Schwerpunkt, taz, tageszeitung ","authors":"Georgi Aleksandrow"}]